% ©2015, Sylvain TENIER - Esigelec, Rouen, France
% Licensed under Creative Commons Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)
% https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/
\documentclass[a4paper,10pt]{scrartcl}
\usepackage[utf8x]{inputenc}
\usepackage{listings}
\usepackage[french]{babel}
%\usepackage{hyperref}
\usepackage[hyphens]{url}
\usepackage[hyphenbreaks]{breakurl}
\usepackage{graphicx,xcolor} 

%\renewcommand{\thesection}{Exercice \arabic{section}}

%opening
\title{MO Conception de sites web}
\subtitle{Projet ``Crunch 2015''}
\author{}
\date{2015 - semestre 7}
\begin{document}

\maketitle

\section{Contexte}
	En ce mois de septembre débute la Coupe du Monde de Rugby organisée par nos \emph{amis} Anglais. Soucieuse de la préservation de l'environnement autant que de la présence massive de supporters Français dans les stades, la Fédération Française de Rugby souhaite mettre en place une plate-forme de covoiturage permettant aux supporters de proposer un trajet vers un stade donné pour un match donné.
	Cette plateforme prendra la forme d'un site web dont les objectifs sont de :
	\begin{enumerate}
		\item communiquer sur la démarche,
		\item créer une communauté de membres,
		\item permettre aux membres d'organiser leurs trajets.
	\end{enumerate}
\section{Cas d'utilisations}
	L'association a fourni un diagramme de cas d'utilisation. Vous le trouverez \figurename \ref{fig:dcu}, page \pageref{fig:dcu}.
	\begin{figure}
		\begin{center}
			\includegraphics[width=0.8\textwidth,keepaspectratio]{DCU.png}
			\caption{Diagramme de Cas d'Utilisation.}\label{fig:dcu}
		\end{center}
	\end{figure}
	
\section{\'Etapes du projet}
Vous réaliserez ce projet en 3 étapes
\subsection{Conception (séance 2, finalisation avant séance 3)}
Cette étape est à rendre au début de la séance 3. Vous disposez donc de la fin de la séance 2 et d'un temps de travail personnel pour la mener à bien. Le livrable est votre \emph{dossier de conception} qui doit contenir les éléments suivants :
\begin{enumerate}
	\item schéma d'arborescence du site,
	\item description de chaque page (contenu, images, liens),
	\item maquette de la page d'accueil et de la structure du site,
	\item diagramme de classes UML de la base de données.
\end{enumerate}

La maquette peut être r\'ealis\'ee avec l'outil \emph{Pencil} disponible sur les machines de l'\'Ecole.

Votre dossier de conception sera rendu sur ENT avant la séance 3 et transmis au format papier et numérique à un autre binôme au début de la séance 3. 

\subsection{Réalisation (séances 3, 4 et 5)}
\colorbox{pink}{\hbox to 0.9\textwidth{RAPPEL : Vous devez apporter votre travail de conception imprimé séance 3.\hfill}}

Vous allez travailler à partir du dossier de conception réalisé par un autre binôme. Vous disposez des séances 3, 4 et 5 pour effectuer le codage. Vous devez avoir déployé une version de votre site à la fin de la séance 5 (voir section \ref{sec:deploiement}).

Les étapes à suivre sont les suivantes :
\subsubsection{Validation du dossier de conception}
Le binôme doit vous fournir une version papier et une version numérique. Après avoir pris connaissance du dossier de conception, vous avez la possibilité de demander des modifications auprès de votre enseignant. Une fois l'accord obtenu, vous devez rédiger un document synthétisant les modifications validées.

\subsubsection{Mise en place de l'outil de gestion de versions}
Un outil de gestion de versions vous permet de \emph{garder une trace de l'évolution de votre travail} et de vous prémunir de toutes pertes de données, votre projet étant \emph{stocké sur un site externe}.
Les étapes à suivre sont les suivantes
\begin{enumerate}
	\item Téléchargement du guide d'utilisation de git/bitbucket depuis ENT
	\item Création d'un compte bitbucket \emph{pour chaque membre du projet}
	\item Création d'un projet bitbucket \emph{pour le projet}.
	\item Invitation par le créateur du projet bitbucket des autres membres du groupe et de l'enseignant
\end{enumerate}
Vous devez déposer
\begin{enumerate}
	\item Le dossier de conception que vous avez reçu, dès la création du projet bitbucket
	\item Le planning de codage pour chaque membre du binôme
	\item Le document de modification du dossier de conception \emph{au plus tard} à la fin de la séance 3
\end{enumerate}
Par la suite, chacun doit déposer régulièrement, à chaque modification majeure dans le code, ses contributions individuelles. Une synchronisation régulière avec le serveur bitbucket permet de limiter fortement les conflits de versions.

\subsubsection{Codage}
Vous devez fournir un site 
\begin{description}
	\item[Fonctionnel] tous les cas d’utilisation doivent être traités.
	\item[Accessible] les pages doivent être valides (HTML et CSS) et fournir le service si javascript est d\'esactiv\'e.
	\item[Conforme]  vous devez respecter le dossier de conception et le document de modifications validés et déposés sur bitbucket séance 3.
	\item[Dynamique] l'affichage de la liste des matchs et des trajets doit provenir de la base de données.
\end{description}
L'utilisation de Javascript est facultative. 

\subsection{Déploiement (avant la soutenance)}\label{sec:deploiement}

Le site doit être déployé sur un serveur web pour être évalué. Les identifiants de connexion au serveur vous seront communiqués en début de séance 5. Vous devrez impérativement avoir déployé une version du site avant la fin de la séance 5. Vous pourrez ensuite effectuer des modifications jusqu'à la soutenance si vous le souhaitez.
\colorbox{pink}{\hbox to 0.9\textwidth{Seul le site déployé sera évalué\hfill}}

\section{Critères d'évaluation}
\subsection{Conformité}
	\begin{enumerate}
		\item Le \emph{dossier de conception} établi lors de la séance 2 doit répondre intégralement au sujet. Les éventuels éléments complémentaires doivent tenir compte du temps réduit de programmation.
		\item La \emph{réalisation} doit être conforme au dossier de conception tel qu'il a été validé par le binôme qui le reçoit et par l'enseignant au plus tard en fin de séance 3. 
	\end{enumerate}

\subsection{Cohérence}
 Votre site web doit ressembler à un \emph{site web} et non à une collection de \emph{pages dépareillées}. 
\begin{itemize}
	\item Au niveau de la \emph{conception}, une structure commune à toutes les pages doit être définie.
	\item Au niveau de la \emph{réalisation}, l'utilisation d'un gabarit commun pour la structure et de feuilles de styles externes pour la présentation est primordiale.
\end{itemize}

\subsection{Validité}
\begin{enumerate}
	\item Le code HTML doit être au format html5 et passer avec succès la validation w3c.
	\item Le code CSS doit être valide w3c.
	\item Les règles d'accessibilit\'e doivent être respect\'ees (accès aux fonctionnalit\'es sans Javascript).
\end{enumerate}
	
\subsection{Sécurité}
\begin{enumerate}
	\item Les saisies de formulaires doivent être protégées contre les injections SQL.
	\item Les affichages dynamiques (issus de la base de données) doivent être sécurisés contre l'injection de code.
\end{enumerate}

\subsection{Implication}
	Chaque membre d'un binôme (ou d'un éventuel trinôme) doit individuellement déposer régulièrement son travail sur le projet \emph{bitbucket} du groupe. L'absence de dépôt implique une absence de participation.
\end{document}


